1027反警暴集會 退休漢被控襲警 今被判監2星期

#九龍城裁判法院第一庭
#嚴舜儀主任裁判官
#1027尖沙咀 #審前覆核

梁（57）

控罪：襲擊在正當執行職務警務人員

案情：2019年10月27日，在尖沙咀梳士巴利道10號太空館門外襲擊一名警長。

‼️‼️‼️‼️認罪‼️‼️‼️‼️

詳細案情：
2019年10月27日下午尖沙咀梳士巴利道有集會，當中超過1000示威者在1545聚集，當時現場指揮官出示對示威者的警告，有舉藍旗，表示有關聚會或遊行屬違法，要立刻散去，否則會使用武力驅散。當中參與者戴口罩，穿黑衣，有大叫「黑警死全家」「光復香港時代革命」。其中有人士向警方投擲物品。1555 ，PW1（一名警長）及約30警員到到梳士巴利公園行人道與太空館對出，不停警告示威者，但警方防線前仍有約300名示威者拒絕離開，繼續責罵警方，其中有人用手機拍攝警方。PW1見被告坐在平台（約四呎高），PW1想處理當場的示威者，於是站上平台，被告亦站起，與軍裝警員爭吵，被告突然舉起雙手嘗試推警員，PW1噴椒警告離開。被告用右臂打PW1心口，並拉動有關手槍，雙方糾纏並倒地。PW1右手指公、左膝頭、後尾枕痛。被告繼續爭吵，被其他警員制伏。PW1把事發經過說給PW2（拘捕被告的警員）1610，警員拘捕被告，被告在警誡下保持緘默。PW1送到廣華醫院診治，後尾枕有輕微痛，頸部、右膝頭有輕微痛，同日出院，獲4天假期。

發射後其他人退後，
「當一路坐交通工具去到搭船，洳途佢見到咩，收到資訊係咩，因為案情指當時掃蕩中，唔係嗰秒先開始發生，係之前先發生，咁佢係路過定其他原因」

求情：
。無刑事紀錄，審前覆核前認罪，節省法庭時間
。辯方呈上2宗案例
--上訴庭1993年399號，控罪是傷人（最尾二最尾段第八行）說明遇到正常執勤的警員，如有襲擊，會得到法庭同情
--裁判法院上訴庭？？年183號（第七段）除非特別情況，否則以上行為應有監禁式刑罰
。七封求情信（本人，妻子，妹妹，大女兒，女婿，小女兒，社工）
。2份醫療報告
--1.精神科報告，指被告案發前患有抑鬱，病發時易發脾氣但願意接受治療，在藥物及家人支持下，無需住院，於2019年7月左右確診，案發前沒看醫生不知自己患病，案發後因精神、心理愈來愈差
--2.受傷送到醫院的報告
。有參與社會服務（捐給紅十字會、無國界醫生）亦是經常捐血人士，有證人可證明
。58歲，是退休人士，本來職業是的士司機，與家人同住
。常與妻子到女兒家照顧初生兒孫

當時環境的求情：
案發時與家人想去尖沙咀坐渡海小輪，到了太空館外，當時警方發射催淚彈。嚴官：「咁點解仲要去搭船？」辯方指整個過程長約幾小時，當時沒有發射催淚彈，但仍有氣體殘留。嚴官：「沒可能突然出現嗰個位置。」辯方解釋被告離家時約兩時，不知有集會，吸入氣體後到梳士公園坐石柱上，接受急救員洗眼，當時家人亦有吸入，坐在其他地方接受治療。坐一會後，有防暴向公園推進，走到被告前，被告解釋中了催淚彈不舒服想休息，警員仍要求立刻離開。當時被告手上只是抹眼，站起時PW1認為被告會襲擊所以噴椒，被告面前其中一位防暴警員亦噴椒。被告在兩椒下眼部、皮膚熱，視力糢糊，雙手亂揮動。事發後抑鬱加劇，雙方在平台失平衡跌低，其他警員上前，再向被告身體發射等更多椒，被告送院洗身。平台上還有3名警察，還有其他示威者。
🌟（嚴官不停質疑為何被告仍要前往，以下控辯雙方在研究路線）
被告當時坐車去尖沙咀華爾登酒店下車，當時有見有警員，但無事發生，所以就繼續前進。
🌟（嚴官：係咪有人在場指示點行）
辯方指沒有
（控方反對被告不知當日有遊行的說法，接下來雙方爭議時間點）
控方指當時應已知有大遊行，當時周圍都有示威者，亦有防暴警員，交通即使不停站，亦十分塞，當時亦有警員警告。
辯方指當時巴士路線無改，下車被告看見防暴，但沒有武力衝突，亦沒聽到廣播。
🌟（以下嚴官質問交通燈、被告過馬路的時間點）
辯方指可能交通燈出事，所以被告逗留一下。控方反對，指指當時大量新聞證明太空館外混戰中....（繼續爭議被告過馬路的時間點...）

嚴官指極有可能會判處監禁式刑罰，但知道被告的良好背景，沒刑事紀錄，有嚴重抑鬱，雖然不知以前有沒有潛在精神健康問題，但事發後可見被告受嚴重困擾。嚴官接納被告最初出現在現場時是沒有任何意圖襲警，當時的穿着和裝備亦沒看出有意圖。但被告不知當日有活動的說法，嚴官極有保留，亦用了很多時間去了解當日情況，沒法理解被告此舉動，有很多客觀資料顯示當時有大量防暴，交通燈亦受阻，所以如果被告真的想去碼頭，被告可繞路，但被告當時心態不是，而是去人多的地方。
對於被告在平台休息，嚴官指那時出了廣播，警員執勤是合理，否則會更混亂和危險。嚴官指客觀證據顯示被告當時有暴力傾向，所以警員噴椒。
嚴官採納辯方呈上的案例，當時只是在平台推一下，不過與在地上推有分別，在平台推的話，人會跌下，傷勢會更嚴重。

綜合上述，
9星期量刑起點，認罪扣1/3（嚴官指雖然較遲認，但仍會扣足1/3）再減2星期（警員傷勢不太重）再減2星期（事發後對被告精神影響嚴重）
‼️‼️‼️總刑期2星期‼️‼️‼️
（直播員按：手足情緒極度低落😭離開前有望多次旁聽席）